<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teaching on Diogo Ferrari</title>
    <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/</link>
    <description>Recent content in Teaching on Diogo Ferrari</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>en-us</language>
    
	    <atom:link href="https://DiogoFerrari.github.io/teaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-fall-uchicago-intro-bayesian/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-fall-uchicago-intro-bayesian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soon&amp;hellip;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CAPP 30121 – Computer Science with Applications 1</title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-fall-uchicago-capp-30121/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-fall-uchicago-capp-30121/</guid>
      <description>&lt;p&gt;
This course is the first in a three-quarter sequence that teaches computational thinking and skills. The course will cover abstraction and decomposition, simple modeling, basic algorithms, and programming in Python. Applications from a wide variety of fields serve both as examples in lectures and as the basis for programming assignments. In recent offerings, students have written programs to simulate a model of housing segregation, determine the number of machines needed at a polling place, and analyze tweets from presidential debates.
&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-spring-umich-ps383/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-spring-umich-ps383/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No content available.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-winter-umich-ps383/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2019-winter-umich-ps383/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No content available.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2015-fall-umich-ps381/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2015-fall-umich-ps381/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://DiogoFerrari.github.io/files/teaching-PS381-2015-umich.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Syllabus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2015-winter-umich-ps699/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2015-winter-umich-ps699/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://DiogoFerrari.github.io/files/syllabus-ps699-winter2015.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Syllabus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2014-fall-umich-ps599/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2014-fall-umich-ps599/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://DiogoFerrari.github.io/files/ps599_syl_v2.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Syllabus&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2011-usp-briv/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://DiogoFerrari.github.io/teaching/2011-usp-briv/</guid>
      <description>

&lt;h1 id=&#34;flp0204-política-iv-instituições-políticas-brasileiras&#34;&gt;FLP0204 – Política IV – Instituições Políticas Brasileiras&lt;/h1&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Professores: Marta Arretche e Fernando Limongi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrutor: Diogo Ferrari&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&#34;objetivos-e-procedimentos&#34;&gt;Objetivos e procedimentos&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;O curso trata do processo político brasileiro pós-revolução de 1930, com atenção especial a três períodos: o experimento democrático inaugurado pela constituição de 1946, o regime autoritário iniciado em 1964 e, por fim, a retomada da democracia nos anos 1980 e sua condição atual. As sessões semanais da disciplina estão divididas em aulas expositivas e seminários.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os seminários são organizados em torno de debates específicos: textos com visões e explicações alternativas para o mesmo fenômeno. Na semana seguinte à realização do seminário, os alunos devem entregar um pequeno trabalho (não mais que três páginas impressas com as especificações usuais – espaço 2, letra tamanho 12, etc.). O trabalho deve trazer uma resenha crítica do debate. Serão cinco resenhas ao longo do curso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A nota final será composta pelas notas das resenhas e de duas provas a serem realizadas em classe. As provas serão individuais e sem consulta a livros ou anotações. Cada resenha trabalho vale 10% da nota final e cada prova 25%. Haverá monitores para acompanhamento e apoio às atividades desenvolvidas no curso. Em caso de impossibilidade de realização da primeira prova, o aluno deverá apresentar requerimento à secretaria do DCP justificando sua ausência. O prazo máximo de apresentação deste requerimento é 21 de setembro. Não haverá prova substitutiva ao final do semestre. Terão direito à prova de recuperação apenas os alunos que entregarem ao menos três resenhas e fizerem as duas provas. A nota da recuperação será calculada com base na média da nota da prova aplicada para esta finalidade e a nota final obtida na disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;programa&#34;&gt;PROGRAMA&lt;/h2&gt;

&lt;h4 id=&#34;1ª-semana-apresentação-do-programa-e-aula-introdutória&#34;&gt;1ª Semana. Apresentação do programa e aula introdutória&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Apresentação do Programa&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª Parte. Aula Expositiva. Introdução: a democracia no Brasil.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). Cidadania no Brasil. São Paulo, Civilização
Brasileira. Introdução. Págs. 7-13&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;2a-semana-cidadania-e-democracia&#34;&gt;2a Semana. Cidadania e Democracia&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Aula Expositiva. A Revolução de 30 e o novo modelo institucional

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LEAL, Victor Nunes (1978). Coronelismo, enxada e voto.[1949] São Paulo, Ed. AlfaOmega. 4ª edição. Cap 1. Págs. 19 a 57.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). Cidadania no Brasil. São Paulo, Civilização Brasileira. Parte do capítulo 1: págs 25 a 45 e parte do Cap 3: págs 85-126.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª Parte: Aula Expositiva. Transição: do Estado novo ao Regime de 1946.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LEAL, Victor Nunes (1978). Coronelismo, enxada e voto.[1949] São Paulo, Ed. AlfaOmega. 4ª edição.Cap 6, itens III e seguintes (pag 230 a 249).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOUZA, Maria do Carmo Campello (1976). “Os Mecanismos da centralização” in Estado e Partidos Políticos no Brasil (1930 a 1964). São Paulo: Alfa-Ômega. Cap 4: págs. 83-104.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;3ª-semana-transição-e-o-regime-democrático-mudanças-e-continuidades&#34;&gt;3ª Semana. Transição e o regime democrático: mudanças e continuidades&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Seminário I. Transição e as origens do sistema partidário

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CASTRO GOMES, Angela (2005). “Do Trabalhismo ao PTB” in A Invenção do Trabalhismo. Rio de Janeiro, FGV Editora. 3ª edição. Cap 8: págs. 265-298.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOUZA, Maria do Carmo Campello (1976). &amp;ldquo;Do Estado Novo ao regime de 1946&amp;rdquo;.
Estado e Partidos Políticos no Brasil (1930 a 1964). São Paulo: Alfa-Ômega. Cap 5: págs. 105-138.
2ª. Parte: Aula Expositiva. Corporativismo e cidadania regulada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SANTOS, Wanderley Guilherme (1987). “Do Laissez-Faire Repressivo à Cidadania em Recesso” in Cidadania e Justiça. Rio de Janeiro: Ed. Campus [2a ed.] Cap. 4: págs. 64-75.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). A Cidadania no Brasil. São Paulo, Civilização Brasileira. Parte do Cap 2: págs. 126-144.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;4a-semana-transição-e-regime-democrático-militares-e-partidos&#34;&gt;4a Semana. Transição e Regime democrático: militares e partidos&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1ª. Parte: Aula Expositiva. Os Militares e o regime.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;STEPAN, Alfred. (1975). “Aspectos Civis do padrão Moderador” in Os militares na política. Rio de Janeiro: Artenova. Cap 4: págs. 46-65.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2005).”Vargas e os militares: Aprendiz de Feiticeiro” in Forças Armadas e Política no Brasil. Jorge Zahar Ed. Cap. 3: págs. 102-117.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª. Parte: Aula Expositiva. Participação Política e o Sistema Partidário

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;BRASIL, Olavo (1983). “Dimensões legais e institucionais do sistema partidário eleitoral” in Partidos Políticos Brasileiros: 45 a 64. Rio de Janeiro: Graal. Cap. 2: págs 37 a 60.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;5a-semana-partidos-sistema-partidário-e-coalizões&#34;&gt;5a Semana. Partidos, Sistema Partidário e Coalizões&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Seminário II. Teses sobre a evolução do sistema partidário.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LAVAREDA, Antônio (1991). &amp;ldquo;Principais teses sobre o sistema partidário-eleitoral de 1945-1964 e as questões não respondidas&amp;rdquo; in: A Democracia nas Urnas – O Processo Partidário-eleitoral Brasileiro. Rio de Janeiro: IUPERJ/Rio Fundo Editora, Cap.1. Págs. 19-32.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;NICOLAU, Jairo (2004). “Partidos na República de 1946: Velhas teses, Novos Dados” DADOS, Vol 47(1) págs. 85-128.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª. Parte: Aula Expositiva. Coalizões: as relações entre o Executivo e o Legislativo.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;SANTOS, Wanderley Guilherme (2003). “Coalizões parlamentares durante o governo Goulart: a desagregação do sistema partidário” in O Cálculo do Conflito. Belo Horizonte: Editora UFMG, Cap. 10: págs 265-302.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FIGUEIREDO, Argelina (2007). Coalizões governamentais na democracia brasileira. Brazilian Political Science Review 1 (2) . págs 182-216. (só há versão em inglês).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;*** 06 e 07 de setembro (Semana da Pátria) – não haverá aula***&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&#34;6ª-semana-1ª-prova&#34;&gt;6ª. Semana. 1ª PROVA&lt;/h4&gt;

&lt;h4 id=&#34;7ª-semana-20-09n-e-21-09v-crise-política-e-golpe-de-1964-atores-e-sistema-político&#34;&gt;7ª. Semana (20/09n e 21/09v). Crise política e golpe de 1964. Atores e sistema político.&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Aula Expositiva. A derrubada do regime constitucional.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;FIGUEIREDO, Argelina Cheibub (1993). A Reforma Agrária via Constituição in Democracia ou reformas? Alternativas democráticas à crise política: 1961- 1964. São Paulo: Paz e Terra., parte do Cap 3, págs 113-130.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;STEPAN, Alfred (1975). A Tomada do Poder – A Revolução de 1964in Os militares na política. Rio de Janeiro: Artenova. Cap 9, págs. 138-154.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2a Parte: Aula Expositiva. Explicando o Golpe.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;FIGUEIREDO, Argelina Cheibub (1993). Introdução, in Democracia ou reformas? Alternativas democráticas à crise política: 1961-1964. São Paulo: Paz e Terra., págs 21-34.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). A Cidadania no Brasil. São Paulo, Civilização Brasileira. Parte do final do Cap 2: págs. 144-153.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;8ª-semana-o-regime-militar&#34;&gt;8ª Semana. O Regime Militar&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1ª. Parte: Aula Expositiva. Os Militares no Poder * STEPAN, Alfred (1975). Os Militares Brasileiros no Poder in Os militares na política. Rio de Janeiro: Artenova. Parte IV, Caps 10 e 11: págs. 157-183.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ABRUCIO, Fernando (1998). A Passagem do Modelo Unionista Unitário para o Federalismo Estadualista in Os Barões da Federação: os governadores e a redemocratização brasileira. São Paulo: Hucitec/ USP, 1998. Caps 2: págs. 59- 108&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). Cidadania no Brasil. São Paulo: Civilização Brasileira. Cap 3, págs. 157-195.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª. Parte: Aula Expositiva. Autoritarismo e Eleições.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LAMOUNIER, Bolivar e Rachel Meneguello (1986). Partidos Políticos e Consolidação Democrática: o caso brasileiro. São Paulo, Brasiliense, Págs 63- 84.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;9a-semana-politica-social-e-transição&#34;&gt;9a Semana. Politica Social e Transição&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1a Parte: Seminário III. Os Militares e a Política Social.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;DRAIBE, Sonia. (1989). &amp;ldquo;As políticas sociais do regime militar brasileiro: 1964-84”. In: Soares, Gláucio D. e D’Araújo, Celina (1994). 21 Anos de Regime Militar. Rio de Janeiro: FGV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;WERNECK VIANNA, Maria Lucia (1998). A Americanização (perversa) da política
social no Brasil. Rio de Janeiro: Revan, cap. 4, págs 130-166.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2a Parte: Aula Expositiva. Eleições e Redemocratização.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LAMOUNIER, Bolívar. (1988) &amp;ldquo;O ‘Brasil autoritário’ revisitado: o impacto das eleições sobre a abertura&amp;rdquo;, in: Alfred Stepan (org.), Democratizando o Brasil. Rio de Janeiro: Paz e Terra. Págs 96-134. NOTAR: as primeiras 13 páginas do texto não precisam ser lidas.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;10ª-semana-redemocratização-perspectivas&#34;&gt;10ª Semana. Redemocratização: perspectivas&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1.a Parte. Aula Expositiva. Democracia e a Dívida Social.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;REIS, Elisa e Zairo Cheibub (1993). “Pobreza, Desigualdade e Consolidação Democrática.” Dados 36(2), págs 233-259.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;BARROS Ricardo Paes, Ricardo Henriques e Rosane Mendonça (2000). “Desigualdade e Pobreza no Brasil: retrato de uma estabilidade inaceitável”. Revista Brasileira de Ciências Sociais, 15(42): 123-42.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª. Parte: Aula Expositiva. Políticas Sociais e a Democracia

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). Cidadania no Brasil. São Paulo: Civilização Brasileira. Cap 4, págs. 199-217.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;11ª-semana-a-democracia-brasileira-pós-1988&#34;&gt;11ª. Semana  . A Democracia Brasileira pós 1988.&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1ª. Parte: Seminário IV. Modelo Institucional e Governabilidade.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;FIGUEIREDO, Argelina e Fernando Limongi (2007). “Instituições Políticas e Governabilidade. Desempenho do governo e apoio legislativo na democracia brasileira” in MELO, Carlos R. &amp;amp; SAEZ, Manuel A. A democracia brasileira: balanço e perspectivas para o século 21. Belo Horizonte: Editora UFMG. Págs. 147-198.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LAMOUNIER, Bolívar. (1992) “Estrutura institucional e governabilidade na década de 90”. In Reis Velloso, João Paulo dos (org.). O Brasil e as reformas políticas. Rio de Janeiro: José Olympio. Págs 23-47.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.a Parte. Aula Expositiva. A Constituição de 1988 e debate institucional.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;LIMONGI, Fernando (2008). O Poder Executivo na Constituição Brasileira de 1988 in A Constituição de 1988 na vida brasileira. Ruben George Oliven e outros (org). São Paulo: Hucitec/ANPOCS, págs 23-56.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LAMOUNIER, Bolivar (1987). Perspectivas da Consolidação Democrática: o caso brasileiro. Revista Brasileira de Ciências Sociais, 4(2): 43-64.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;12ª-semana-federalismo&#34;&gt;12ª Semana. Federalismo&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1ª. Parte. Seminário V. Federalismo e Governabilidade. *STEPAN, Alfred. Para uma nova análise comparativa do federalismo e da democracia: federações que restringem ou ampliam o poder do Demos . Dados, 1999, vol.42, n(2), pags 197-251.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ARRETCHE, Marta (2009). “Continuidades e Descontinuidades da Federação Brasileira: de como 1988 facilitou 1995?” Dados, 52(2): 377-423&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2ª. Parte. Aula Expositiva. Federalismo e Políticas Públicas * ARRETCHE, Marta (2010). “Federalismo e Igualdade Territorial: Uma Contradição em Termos?”, Dados, 53 (3): 587-620.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;13ª-semana-conclusão-a-democracia-no-brasil&#34;&gt;13ª Semana. Conclusão: a democracia no Brasil&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Aula Expositiva. Participação, contestação e redução da desigualdade.

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;CARVALHO, José Murilo (2001). Cidadania no Brasil. São Paulo: Civilização Brasileira. Conclusão, págs. 219-229.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;KINZO, Maria D´Alva. (2004). “Partidos, eleições e democracia no Brasil Pós-1985.” In Revista Brasileira de Ciências Sociais, n. 54, vol. 19.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;SOARES, Sergei Suarez Dillon (2006). Distribuição de Renda no Brasil de 1976 a 2004 com ênfase no Período 2001-2004. Texto para Discussão no. 1166. IPEA: Brasília.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&#34;14ª-semana-2a-prova&#34;&gt;14ª Semana. 2a PROVA&lt;/h4&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
